%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pencere Yöneticisi Yapılandırmaları }
\vspace{10.5cm}
\subsection{i3wm Yapılandırma Ayarları}
\subsubsection{i3 için .xinitrc Yapılandırması}
\begin{lstlisting}[language=bash]
# nano ~/.xinitrc
\end{lstlisting}
açılan dosyayı şu şekilde kaydedelim.
\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/bin/bash
exec i3
\end{lstlisting}
Reboot edip kullanıcı adı ve şifremizi girdikten sonra aşağıdaki komutu girerek i3 pencere yöneticisini başlatabiliriz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
# startx
\end{lstlisting}
Ardından mod+shift+e tuşuna basarak i3’ü kapatıyoruz.
\subsubsection{Geçici olarak Uçbirim Görünümünü Değiştirme}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo gedit ~/.Xdefaults
! urxvt

URxvt*geometry:                115x40
!URxvt*font: xft:Liberation Mono:pixelsize=14:antialias=false:hinting=true
URxvt*font: xft:Inconsolata:pixelsize=17:antialias=true:hinting=true
URxvt*boldFont: xft:Inconsolata:bold:pixelsize=17:antialias=false:hinting=true
!URxvt*boldFont: xft:Liberation Mono:bold:pixelsize=14:antialias=false:hinting=true
URxvt*depth:                24
URxvt*borderless: 1
URxvt*scrollBar:            false
URxvt*saveLines:  2000
URxvt.transparent:      true
URxvt*.shading: 10

! Meta modifier for keybindings
!URxvt.modifier: super

!! perl extensions
URxvt.perl-ext:             default,url-select,clipboard

! url-select (part of urxvt-perls package)
URxvt.keysym.M-u:           perl:url-select:select_next
URxvt.url-select.autocopy:  true
URxvt.url-select.button:    2
URxvt.url-select.launcher:  chromium
URxvt.url-select.underline: true

! Nastavuje kopirovani
URxvt.keysym.Shift-Control-V: perl:clipboard:paste
URxvt.keysym.Shift-Control-C:   perl:clipboard:copy

! disable the stupid ctrl+shift 'feature'
URxvt.iso14755: false
URxvt.iso14755_52: false

!urxvt color scheme:

URxvt*background: #2B2B2B
URxvt*foreground: #DEDEDE

URxvt*colorUL: #86a2b0

! black
URxvt*color0  : #2E3436
URxvt*color8  : #555753
! red
URxvt*color1  : #CC0000
URxvt*color9  : #EF2929
! green
URxvt*color2  : #4E9A06
URxvt*color10 : #8AE234
! yellow
URxvt*color3  : #C4A000
URxvt*color11 : #FCE94F
! blue
URxvt*color4  : #3465A4
URxvt*color12 : #729FCF
! magenta
URxvt*color5  : #75507B
URxvt*color13 : #AD7FA8
! cyan
URxvt*color6  : #06989A
URxvt*color14 : #34E2E2
! white
URxvt*color7  : #D3D7CF
URxvt*color15 : #EEEEEC
\end{lstlisting}
Değişiklikleri görmek için mod+shift+r ye basalım.
\subsubsection{i3wm Ses Yapılandırması}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo pacman -S alsa-firmware alsa-utils alsa-plugins pulseaudio-alsa pulseaudio
\end{lstlisting}
Kurulumuzu tamamladıktan sonra config ayarlarını düzenleyelim.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo gedit ~/.config/i3/config
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=bash]
exec --no-startup-id "pulseaudio --start"
\end{lstlisting}
Ses Kontrolünü gerçekleştirmek için aşağıdaki paketi yükleyelim.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo pacman -S pavucontrol
\end{lstlisting}
Geçerli ses düzeyini i3status barda görüntülemek için aşağıdaki dosyamızı düzenleyelim.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo gedit /etc/i3status.conf
order += "volume master"
...
...
...

volume master {
        format = "V: %volume"
        device = "default"
        mixer = "Master"
        mixer_idx = 0
}
\end{lstlisting}
Şimdi ses kontrolünü klavyeden yapabilmemiz için aşağıdaki komutları yapılandırma dosyamıza ekleyelim.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo gedit ~/.config/i3/config
# Pulse Audio controls
bindsym XF86AudioRaiseVolume exec --no-startup-id pactl set-sink-volume 0 +5% #increase sound volume
bindsym XF86AudioLowerVolume exec --no-startup-id pactl set-sink-volume 0 -5% #decrease sound volume
bindsym XF86AudioMute exec --no-startup-id pactl set-sink-mute 0 toggle # mute sound
\end{lstlisting}
\subsubsection{i3blocks veya i3status Kullanımı}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo pacman -S i3status
$ sudo pacman -S i3blocks
\end{lstlisting}
i3blocks kullanımı için
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo gedit ~/.config/i3/config
bar {
        status_command i3blocks
}
\end{lstlisting}
i3status kullanımı için
\begin{lstlisting}[language=bash]
bar {
        status_command i3status
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{i3status bar Renklendirme}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo gedit ~/.config/i3/config
bar {
        	status_command i3status
		colors {
        	background #000000
        	statusline #00A5FF #that neon blue
        	separator #666666

        	focused_workspace  #4c7899 #285577 #ffffff
        	active_workspace   #333333 #5f676a #ffffff
        	inactive_workspace #333333 #222222 #888888
        	urgent_workspace   #2f343a #900000 #ffffff
    		}
}
\end{lstlisting}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{94.png}
\end{center}
\subsubsection{i3lock Kullanımı ve i3lock Arkaplanı Değişimi}
Uçbirim üzerinde i3lock diyerek bilgisayarınızı kilitleyebilirsiniz. Şifrenizi yazıp enter’a bastıktan sonra tekrar masaüstünüze ulaşacaksınız.\\
İ3lock arkaplanını değiştirmek için dosyamızı yapılandıralım
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo gedit ~/.config/i3/config
bindsym $mod+shift+x exec i3lock --color "#9999ff"
\end{lstlisting}
color kısmını ve hangi tuşa atama yapmak istediğinizi kendinize göre düzenleyebilirsiniz.\\
Değişiklikleri görmek için\\
mod+shift+r\\
yaptıktan sonra\\ 
mod+shift+x \\
yaparak görüntüleyebilirsiniz.
\subsection{i3wm Kullanıcı İçin Kurulumlar}
\subsubsection{Polybar Kurulumu}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{95.png}
\end{center}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ cd /tmp
$ git clone https://aur.archlinux.org/polybar.git 
$ cd polybar
$ makepkg -g >> PKGBUILD
$ makepkg -sri
$ install -Dm644 /usr/share/doc/polybar/config \
$HOME/.config/polybar/config
\end{lstlisting}
Uçbirim üzerinden polybar’ı görüntülemeniz için şu komutu girebilirsiniz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ polybar example
$ sudo gedit $HOME/.config/polybar/launch.sh
\end{lstlisting}
Ardından şu kodları ekliyoruz ve kaydediyoruz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
#!/usr/bin/env bash
# Terminate already running bar instances
killall -q polybar
# Wait until the processes have been shut down
while pgrep -u $UID -x polybar >/dev/null; do sleep 1; done
# Launch example
polybar example &
echo "Bars launched..."
\end{lstlisting}
Çalıştırılabilir olması için şu komutu yazıyoruz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ chmod +x $HOME/.config/polybar/launch.sh
\end{lstlisting}
i3 kullanan arkadaşlar yapılandırma dosyanızı şu şekilde açınız.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo gedit ~/.config/i3/config
\end{lstlisting}
Eski barınızı yorum satırlarıyla kapattıktan sonra aşağıdaki kodu veya diğer kodu ekleyebilirsiniz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
exec_always --no-startup-id $HOME/.config/polybar/launch.sh
bar {
    i3bar_command $HOME/.config/polybar/launch.sh
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{i3-gaps Kurulumu}
i3-gaps pencereleriniz arasında belirli boşluklar oluşturarak daha düzenli hale getirir.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo pacman -S i3-gaps
$ sudo gedit ~/.config/i3/config
# i3-gaps
gaps inner 10
gaps outer 25
smart_gaps on
\end{lstlisting}
\newpage